%=========================================================================
% (c) Michal Bidlo, Bohuslav Křena, 2008

\chapter{Úvod}
Ochrana a zabezpečení soukromých a důležitých informací je v dnešní době často se vyskytujícím
tématem na poli informačních technologií. Je jedno jestli se bavíme o zabezpečení dat při přenosu
po síti nebo o zabezpečení lokálně uložených dat. Každý z nás asi zná situaci, kdy potřebuje
sdílet s někým informace, ale chce zajistit, že je budou schopni přečíst pouze osoby, které jsou k
tomu určeny.\\ 
\indent Toho lze dosáhnout šifrováním informací. V dnešní době máme nezpočet možností jak šifrovat
informace. Výběr použitého šifrovacího algoritmu má značný vliv na kvalitu zabezpečení dat. Ovšem
zvolení správného hesla má vliv ještě větší. Pokud použijete slabou šifru a silné heslo šance, že
se k Vašim datů dostane je o dost menší než když to uděláte naopak.\\ 
\indent Často chceme sdílet nebo zabezpečit více jak jeden soubor s informacemi. Obecně se pro
spojení více souborů, různého typu, do jednoho celku používají archivy. Jedním z nejrozšířenějších
typů souborových archivů jsou formáty .ZIP a .7z.\\
\indent V této práci se převážně zabývám analýzou používaných metod zabezpečení a šifrovacích
algoritmů u těchto formátů a následně získáváním hesel k takto zabezpečeným souborům. Výsledky
těchto analýz jsou použity pro návrh rozšiřujících modulů nástroje {\it Wrathion}. Práce se také
zabývá přibližením paralelismu a problémů s ním spojených a také úvedením do standardu a
frameworku OpenCL.

\chapter{Úvod do paralelismu}
Dnešním trendem ve vývoji architektur pro výpočetní zařízení je umožnění paralelního provádění úloh.
Jedná se o architektury otevírající dveře k znatelnému zvýšení výkonu u zařízeních na nich
postavených. Dnes již považujeme za normální, že máme více--jádrové procesory (CPU), které
podporují paralelní zpracování. Ovšem jedním z hlavních představitelů toho trendu jsou grafické 
výpočetní jednotky (GPU). Existence těchto typů zařízení úsťí v potřebu mít prostředky jak s těmito
zařízeními komunikovat a programovat je.\\
\indent U paralelních aplikací je naší největší prioritou efektivnost využití zdrojů. Důvodem je
vysoká pořizovací cena a často i vysoké provozní náklady. Dalším důvodem je také náročnost aplikací
na nich běžících. Ty jsou ve většině případů časově velmi náročné. Návrh i programování aplikace
využívající paralelismů může být značně náročné. Je zde velký rozdíl v programovacích technikách.
Programování paralelních aplikací pro CPU vychází ze zažitých standardů používaných pro vývoj
klasických aplikací. Oproti tomu programování GPU a jiných specializovanějších zařízení se od těchto
standardů velmi liší. Například vytváření obecně použitelné aplikace určené pro běh na GPU je
náročné hlavně z hlediska odlišného paměťovému modelu a jinou škálou funkcí pro práci s ní. GPU
ve značné míře využívá operace pro práci s vektory. Největším problémem spojeným s programováním
těchto zařízení je škála různých používaných architektur. Faktem je, že všechny modely pro práci se
zařízeními (paměťový model, model provádění atd.) se mohou měnit a to v závislosti na platformě,
výrobci či použitím hardwaru.\\
\indent Takovýto vývoj obecně použitelných aplikací by byl nereálný, protože bychom museli
aplikaci vyvynout ve desítkách ne--li stovkách verzí pro jednotlivá konkrétní zařízení, na kterých
bychom chtěli aplikaci provozovat. Proto se vyskytla potřeba vytvořit univerzální rozhraní, jenž by
nad specifickými přístupy k programování jednotlivých zařízení vytvořilo univerzální programovací
vrstvu, jejíž instrukce by následně byly interpretovány do instrukční sady specifického zařízení.
Takovýmto rozhraním je např.: CUDA nebo OpenCL.

\section{OpenCL}
Jedná se o otevřený nezpoplatněný standard sloužící k zjednodušení a zefektivnění programování
paralelních aplikací. OpenCL využívá rozhraní, které pracuje na velmi nízké úrovni, tedy skoro na
úrovni samotných fyzických součástek, čímž dosahuje vysoké efektivity. Nad tímto rozhraním následně
vytváří vrstvu pro výpočty, jenž obsahuje pracovní prostředky nezávislé na platformě. Hlavní síla
OpenCL je zkombinování paralelních výpočtů aplikace na GPU se zřetězeným rendrováním grafických
prvků.\\
Standard:
\begin{itemize}
    \item podporuje datově i úlohově založené paralelní programovací modely
    \item definuje konzistentní numerické požadavky vycházející z IEEE 754
    \item definuje konfigurační profil pro přenosná zařízení a vestavěné systémy
    \item zajišťuje efektivní součinnost s OpenGL, OpenGL SE a dalšími grafickými rozhraními
\end{itemize}

Nejedná se pouze o standard pro psaní paralelních aplikací, ale i o stejnojmenný framework, který
je na tomto standardu postaven. Framework OpenCL zahrnuje programovací jazyky, rozhraní pro
programování aplikací (API), knihovny a runtimový systém pro ulehčení vývoje.
\subsection{Architektura OpenCL}
Struktura OpenCL architektury lze popsat hieararchyckým modelem následovně:
\begin{itemize}
    \item Model platformy
    \item Model provedení
    \item Model paměti
    \item Programovací model
\end{itemize}

\subsubsection{Model platformy}
Tento model se skládá z hostitele a jednoho nebo více OpenCL zařízení, která je rozděleno na jedno
nebo více výpočetních jednotek, které jsou dále děleny na jeden nebo více výpočetních prvků.
Na jednotlivých prvcích se pak provádí výpočetní operace.\\
\indent Rozdělení na hostitele a zařízení vyžaduje implementovat aplikaci pro obě části. Tedy
vytvořit kód pro hostitele a pro kernel zařízení. Vezmeme--li si jako příklad standardní počítač
tak hostitel je CPU a zařízení je GPU, případně více GPU.\\

---------------- sem prijde obrazek platformy --------------------------\\
\subsubsection{Model provedení}
Jak již bylo zmíněno aplikace se dělí na dvě části. Zde hovoříme o kernelech a o hostitelově
programu, přičemž kernel je ten, kdo provádí výpočty. Tato ``práce'' je prováděna pomocí
pracovních položek ({\it work-item}) jenž můžeme sdružovat do pracovních skupin ({\it
work-group}).\\
\indent Hostitel má za úkol spravovat kontext aplikace a na základě něho nastavovat prostředí, ve
kterém bude kernel provádět operace. V prostředí musíme specifikovat a nastavit tyto položky:
\begin{itemize}
    \item Zařízení
    \item Objekty kernelu
    \item Objekty programu
    \item Objekty paměti
\end{itemize}

\indent Hostitel se zařízením komunikuje pomocí front příkazů, do nichž se příkazy rozřadí podle
typu operace. Jednotlivé příkazy ve frontě se provádí relativně k ostatním příkazům. Pořadí
provádění je definováno těmito modely:
\begin{itemize}
    \item {\it In-order} -- příkazy se provádí a mají efekt tak, jak do fronty přisly
    \item {\it Out-of-order} -- pořadí provedení příkazů je omezeno pouze explicitně uvedenými
	    synchronizačními body nebo explicitně definovanými závislostmi na událostech
\end{itemize}

\subsubsection{Model paměti}
Práce s pamětí v OpenCL se značně liší od klasického přístupu, který známe ze standardních
aplikací určených pro běh pouze na CPU. Paměťový model OpenCL popisuje obsah, strukturu a chování
paměti používané v platformě vytvořené tímto frameworkem.
\indent Pro každou aplikaci je třeba přesně definovat jak budou jednotlivé paměti v paměti vypadat.
Model dělíme na čtyři části:
\begin{itemize}
    \item {\it Oblasti paměti} -- definuje se kterými oblastmi paměti hostitel a zařízení ve
	stejném kontextu mohou pracovat
    \item {\it Objekty paměti} -- jsou definované v OpenCL API, o správu se stará hostitel i
	zařízení
    \item {\it Sdílenou virtuální paměť} -- jedná se o virtuální adresový prostor přístupný oběma
	částem aplikace
    \item {\it Model konzistence} -- definuje pravidla pro oblasti paměti, které jsou používané
	více jednotkami zaráz a zaručuje, že je dodrženo pořadí operací s pamětí a že jsou data po
	celou dobu validní. Taktéž definuje synchronizaci nad těmito oblastmi.
\end{itemize}

\indent Pro nás je nejdůležitější pochopit jak je paměť strukturována a jak na sebe navazují
jednotlivé oblast to je nejlépe patrné z obrázku \#\#\#. Popis struktury:
\begin{itemize}
    \item Paměť hostitele (RAM apod.)
    \item Paměť zařízení
    \begin{itemize}
	\item {\it Globální paměť} -- oblast je přístupná pro čtení i zápis všem jednotkám v
	    kontextu nezávisle na zařízení
	\item {\it Paměť konstant} -- před zahájením výpočtu je alokovaná a inicializována
	    hostitelem a v průběhu výpočtu se tato oblast nemění výpočtu
	\item {\it Lokální paměť} -- oblast je přístupná všem pracovním položkám ve
	    stejné pracovní skupině
	\item {\it Soukromá paměť} -- oblast je přístupná pouze jedné pracovní položce 
    \end{itemize}
\end{itemize}
------- obrazek struktury pameti ------------------------\\
\subsubsection{Programovací model}
Tento model lze také nazvat jako OpenCL Framework. Framework se skládá ze třech komponentů. Zde za
zmínkud stojí OpenCL kompilátor. Ten podporuje pokročilý jazyk SPIR-V a jazyk OpenCL C. Další
jazyky mohou být podporovány některými implementacemi kompilátoru.


\chapter{Nástroj Wrathion}
Jedná se o nástroj vytvořený Janem Shmiedem v roce 2014 v rámci jeho diplomové
práci\cite{Schmied}. Nástroj byl vytvořen pro použití v projektu {\it Moderní prostředky pro 
boj s kybernetickou kriminalitou na Internetu nové generace, MV, VG20102015022}.\\
\section{Hlavní části Wrathionu}
Nástroj slouží ke obnovování hesel pomocí brute-force útoků na tato hesla. Skládá se za ze tří
částí:
\begin{itemize}
	\item Jádra
	\item Modulů
	\item Aplikace
\end{itemize}

Nástroj je z pohledu obnovování hesel rozdělen na dvě stěžejní části:
\subsection{Generátory hesel}
První jsou generátory hesel pro útoky. Jednáse se esenciální funkcionalitu. Bez
vygenerovaných hesel nemůžeme na útoky vůbec myslet. V nástroji jsou momentálně implementovány tři
typ generátorů:
\begin{itemize}
    \item {\it Brute-force} -- postupně generuje všechny možné permutace ze zadaných znaků
    \item {\it Rule-based} -- velmi podobný předchozí variantě ovšem umožňuje specifikovat různá
	podpůrná pravidla pro generování hesel. Například, že má být první písmeno velké, druhé má
	být 'a' a že poslední 2 znaky jsou číslice. Toto umožňuje zůžení počtu permutací a tedy
	snižuje čas potřebný k vygenerování všech jejich variant (tento typ generátoru je vyvýjen v
	rámci jiné bakalářské  práce).
    \item {\it Unicode} -- jedná o jistou formu rule-based generátoru ovšem v tomto případě je
	pouze nastavena vstupní abeceda na všechny Unicode znaky a znich jsou generovány možné
	permutace hesel
    \item {\it Dictionary} -- slovníkový generátor, využívá externí soubory s často používanými
	hesly
\end{itemize}

Nejčastěji používaným generátor je brute-force, který je ovšem výpočetně náročný. Jedná se však
o snadno paralelizovatelný, proto je příhodně implementován i jako kernel běžící na GPU.
\subsection{Crackery}
Druhou částí jsou samotné crackery, které se dělí podle toho, kdo provádí generování hesel a
kdo provádí porovnávání hesel:
\subsubsection{CPU cracker}
Zde se standardně spustí již předkompilovaný cracker napsaný v C++. Není zde žádný větší problém s
generováním ani následným ověřováním hesel. Ovšem výpočetní síla u paralelizovatelných algoritmů
není CPU ani zdaleka tak vysoká jako na GPU. Proto, pokud je to možné, volíme druhou variantu
crackeru.
------ diagram CPU crackeru

\subsubsection{GPU cracker}
Cracker může pracovat ve dvouch režimech. Prvním je, že hesla generujeme na CPU a pak je posíláme
do paměti GPU, kde jsou crackerem zpracována. To má ovšem velkou nevýhodu v tom, že musíme pořád
posílat data z paměti hostitele (CPU) do privátní paměti výpočetního prvku (vypočetní jednotka
na GPU).\\
------ diagram GPU crackeru s generovanim na CPU\\
\indent Druhou a efektivnější možností je generovat hesla přímo na GPU do privátních pamětí čím
minimalizujeme množství dat, které musí putovat od hostitele k zařízení, čímž snížíme výslednou
prodlevu výpočtů.\\
------ diagram GPU crackeru s generovanim na GPU\\
\indent V obou případech je nutné před zahájením jakýchkoliv operací GPU inicializovat OpenCL
systém. Tedy vytvořit kontext, fronty příkazů, načíst se a přeložit požadovaný kernel a až poté
nahrát nebo vygenerovat data do/na GPU.

\subsection{Moduly}
Nástroj je navržen s velkým důrazem na modularitu. V současné době obsahuje pouze tři moduly.
Rozšíření počtu implementovaných modulů má za úkol nejen tato práce, ale dvě další práce vypsané v
letošním roce.

\subsubsection{Modul ZIP}
V této práci nás nejvíce zajímá modul ZIP. Ten v původním návrhu obsahuje pouze šifrování
obnovování hesel z archívů šifrovaných algoritmy PKZIP, AES-128, AES-192, AES-256, což zanechává
prostor pro implementaci další, formátem {\it .ZIP}, podporovaných metod. Zajímavostí je, že tento modul
byl schopný v době svého vzniku obnovit heslo šifrovaných {\it .DOCX} souborů, avšak tento
nedostatek u zabezpečení formátu {\it .DOCX} byl později odstraněn a tento modul již tedy není
schopen heslo, u souborů vytvořených po zmíněn aktualizaci, obnovit.

\subsubsection{Modul DOC}
Další modul pracuje s formátem {\it .DOC}, který byl pokládán za základní formát aplikace MS Word z
balíku MS Office. Tento formát byl s příchodem MS Office 2007 nahrazen formátem {\it .DOCX}. Nástroj ve své
původní podobě obsahuje pouze podporu pro {\it .DOC} formátu. Tvorba modulů pro novější formát
{\it .DOCX} spolu s formáty používanými v jiných aplikacích balíku MS Office jsou tématem
jedné, souběžně s touto prací spracovávané, bakalářské práce.

\subsubsection{Modul PDF}
Prozatím posledním již vytvořeným modulem je modul pracující s formátem {\it .pdf}. Zde jsou již
implementovány bezpečnostní revize 1-5. Nástroj počítá i s implementací revize 6 ta ale není
nikterak urgentní, protože souborů používajících revizí 5 a 6 je velice málo.


\chapter{Popis formátů .ZIP a .7z}
\section{Formát .ZIP}
Jedná se o jeden z prvních formátů souborových archivů, který podporoval kompresy dat. V roce 1989
vytvořil Phil Katz program PKZIP v rámci něhož byl představen samotnýho nový formát .ZIP.
Specifikace formátu .ZIP byla publikován pod veřejnou doménou. Tímto krokem pomohl
formátu se stát celosvětovým otevřeným standardem\cite{PKWARE:2015}. V roce 2015 byl formát, ve své
specifikaci 6.3.3 z roku 2012, přijat Mezinárodní orgranizací pro normalizaci (ISO) a Mezinárodní
elektrotechnickou komísí (IEC) jakožto standard definovaný dokumentem ISO/IEC
21320-1:2015\cite{ISOIEC:2015}.\\
\indent Formát podporuje velké množství různý komprimačních algoritmů: Store(bez komprese),
UnShrinking, Expanding, Imploding, Tokenizing, Deflating, Enhanced Deflating, BZIP2, LZMA, WavPack
a PPMd\cite{PKWARE:2014}.\\ 
\indent Obdobně je to i s podporou různých šifrovacích algoritmů:
\begin{itemize}
    \item {\it PKWARE šifrování} -- prvotní šifrování 
    \item {\it DES, 3DES(112-bit and 168-bit)} -- podporováno od verze 5.0 z roku 2002
    \item {\it RC2 (40-bit, 64-bit a 168-bit)} -- podporováno od verze 5.0 z roku 2002
    \item {\it RC4 (40-bit, 64-bit a 168-bit)} -- podporováno od verze 5.0 z roku 2002
    \item {\it AES (128-bit, 192-bit a 256-bit)} -- podporováno od verze 5.2 z roku 2003
\end{itemize}

\indent Nastává zde ale problém. Je prakticky nemožné najít nástroje umožňující vytvoření archívů
se šifrováním DES, RC2 a RC4. Z toho tedy plyne, že pravděpodobnost výskytu archívů šifrovaných
těmito metodami je minimální respektive téměř nulová.

\subsection{Struktura souboru}
Soubor se skládá z kombinace různých typů hlaviček s pevnou délkou, dat souborů v komprimované /
nekomprimované a šifrované / nešifrované podobě a ve většině případů i popisovač dat o velikosti 12
bajtů. Konkrétní struktura je na obrazku XY.\\
-------- obrazek skladani hlavicek
\indent Hlavička, rozšířená o metadata, každého souboru pak musí být obsažena v některé ze "Central
Directory" sekcí započaté pomocí vložení {\it Central Directory Header} a ukončené další buďto další
hlavičkou nebo pomocí {\it End of Central Directory Record}. Soubor musí vždy obsahovat alespoň
jednu {\it Central Directory Header}. Jednotlivé sekce reprezentují adresáře a hlavičky souborů
reprezentují původní organizaci souborů před vytvořením archívu.\\

\indent Pro tuto práci je ale nejdůležitější hlavička {\it Encryption Header} nacházející se za
hlavičkou souboru. Protože každý soubor archívu může být šifrován jinou metodou a s jiný klíčem, tak
musíme hlavičku šifrování vložit před samotná data. Z teto hlavicky musim ziskat informace z polozky
{\it AlgID}, v níž nás zajímají hodnoty 0x6609 a 0x6603 (3DES 112 a 168). Další pro nás důležitou položkou
jsou {\it Flags}


\section{Formát .7z}
Vznik tohoto formátu se datuje do roku 1999 a jeho autorem je Igor Pavlov. Stejně tak jako aplikace
7-zip a nástrojů spojených s tímto formátem. Formát se proslavil hlavně svojí otevřeností a
modulární strukturou. Ta umožňuje skládání libovolných kompresní, konverzních a šifrovacích metod.\\

\indent Jako výchozí kompresní metoda se bere LZMA. Výhody této metody jsou:
\begin{itemize}
    \item Vysoký kompresní koeficient
    \item Proměnná velikost slovníku
    \item Malé nároky na paměť při dekompresi
    \item Podpora zpracování pomocí multi-threading a hyper-threading
\end{itemize}
\subsection{Struktura souboru}
\section{Srovnání}


\section{Návrh modulu}

\section{Závěr}





%=========================================================================
